%DEVs : Union Find (2)
On souhaite une structure de donnée qui permet de faire une partition dans l'ensemble des données et de connaître rapidement à quelle partie de la partition se trouve un élément donnée.

\noindent\emph{Objectif}: Regrouper $n$ éléments dans une collection de d'ensembles disjoints sur lesquels on souhaite trouver l'unique ensemble disjoint contenant un élément (\textsf{find}) ou réunir deux ensembles (\textsf{union}).

\noindent\emph{Opérations}:
\begin{itemize}
	\item \textsf{create}$(x)$ : créer une nouvelle partie dont $x$ est le seul membre \textblue{unique si $x$ déjà dans la structure : échec};
	\item \textsf{find}$(x)$ : donne un pointeur vers l'unique élément de $x$;
	\item \textsf{union}$(x, y)$ : associe les deux parties de $x$ et de $y$ \textblue{(avec un choix de nouveau représentant)}
\end{itemize}

\noindent\emph{Hypothèse}: Cette structure est construite en parallèle des données (elle ne contient que des copies). Les données et leurs copies sont relier par un pointeur dans les deux sens. \textblue{Donc, trouver un élément dans la structure de données a une complexité constante.}

\paragraph{Type concret 1 : les listes chaînées} Le premier type concret qui va nous donner la première structure de données est un ensemble de listes chaînées. La liste possède deux pointeurs : un qui pointe sur le premier élément et un autre qui pointe sur le dernier. De plus, tous les éléments de la listes ont un pointeur qui va jusqu'à la structure \textblue{(faire un dessin)}.
%TODO : dessin

\noindent\emph{Complexités pour cette structure}:

\begin{tabular}{ccl}
	\textsf{create} & $O(1)$ & \textblue{(créer un nombre fixe de pointeur)}\\
	\textsf{find} & $O(1)$ & \textblue{(suivre les pointeurs / montrer sur un dessin)} \\
	\textsf{union} & $O(l)$ & où $l$ est la longueur de la liste recopiée \textblue{(recopier toute la liste)}\\
\end{tabular}

\begin{prop}[Complexité amortie sans heuristique]
	Avec ce type concret, la complexité amortie des opérations \textsf{create}, \textsf{find} et \textsf{union} dont $n$ \textsf{create} \textblue{on a donc $n$ objets dans la structure de données} est en $O(n)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	On applique la méthode de l'agrégat sur cette séquence d'opérations. On va alors exhiber une séquence de $m$ opérations sur $n$ objets \textblue{(donc $n$ opérations \textsf{create})}. Comme, on a $n$, on peut faire au plus $(n - 1)$ \textsf{union}. On pose alors $m = 2n -1$, la séquence est une suite de $n$ opération \textsf{create} puis $n - 1$ opérations \textsf{union}. 
	
	On dépense alors $O(n)$ pour faire les $n$ \textsf{create} puis $\sum_{i = 1}^{n - 1} i = \Theta(n^2)$ pour faire les $(n - 1)$ \textsf{union}. Comme le nombre d'opérations est $m = 2n -1$, la complexité amortie de chaque opération est $\Theta(n)$.
\end{proof}

\noindent\emph{Heuristique}: Union pondérée : on ajoute un attribut \textsf{longueur} dans la liste et on colle la plus petite liste à la plus grande liste \textblue{(moins de pointeurs à recopier)}.

\begin{prop}[Complexité amortie avec l'heuristique]
	Avec ce type abstrait et cet heuristique, une séquence de $m$ opérations \textsf{create}, \textsf{find} et \textsf{union} parmi lesquelles il y a $n$ opérations \textsf{create} consomme un temps $O(m +n\log n)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	On applique la méthode de l'agrégat sur cette séquence de $m$ opérations. 
	\begin{description}
		\item[Étape 1 : on compte le nombre d'union.] On effectue au plus $n -1$ unions car il y a $n$ objets et qu'on réunit toujours deux ensembles.
		\item[Étape 2 : on majore la nombre de mise-à-jour de pointeurs vers l'objet liste, pour tout objet.] Lors d'une première mise-à-jour, on obtient une liste d'au moins deux objets. Lors d'une deuxième mise-à-jour, on obtient une liste d'au moins quatre objets. On montre, par récurrence, pour tout $k \neq n$, après $\lceil\log k\rceil$ mise-à-jours de $x$ contient au moins $k$ membres. Donc un élément $x$ est mise-à-jour au plus $\lceil\log n\rceil$ fois si la collection comporte $n$ objets. 
		
		On en déduit que le temps d'exécution total de la fonction \textsf{union} est $O(n\log n)$ \textblue{(car $O(n\log n)$ manipulations de pointeurs, $O(1)$ pour la mise-à-jour de l'attribut \textsf{longueur} et $O(1)$ pour la mise-à-jour du pointeur sur le dernier élément)}.
		\item[Étape 3 : on évalue la complexité des $m$ opérations.] Le temps total pour $m$ opérations est $O(m)$ car il y a au plus $m$ \textsf{create} et \textsf{find}. D'où le résultat.
	\end{description}
\end{proof}

\paragraph{Type concret 2 : la forêt d'arbre} Une deuxième implémentation de ce type abstrait est une forêt d'arbre un peu particulière. En effet, dans cette forêt, les arc des arbres sont orientés vers la racine qui porte une boucle \textblue{(faire un dessin)}.
%TODO : dessin

\noindent\emph{Complexités pour cette structure}:

\begin{tabular}{ccl}
	\textsf{create} & $O(1)$ & \textblue{(créer un nombre fixe de pointeur)}\\
	\textsf{find} & $O(l)$ &  où $l$ est la longueur de la liste \textblue{(remonter le chemin de la découverte / dessin)} \\
	\textsf{union} & $O(1)$ & \textblue{(modifier un pointeur)}\\
\end{tabular}

Cette implémentation n'est pas plus efficace que les listes chaînées \textblue{(on échange les difficultés de \textsf{union} et celle de \textsf{find})}.

\noindent\emph{Heuristiques}: Les heuristiques améliorent grandement la complexité.
\begin{itemize}
	\item Union par rang : on fait pointer la racine contenant le moins de nœuds vers celle en contenant le plus \textblue{(de profondeur la plus importante)}. On gère un rang qui majore la hauteur d'un nœud.
	\item Compression de chemin : on fait pointer les nœuds du chemin de découverte vers la racine (sans modifier le rang) \textblue{(dessin)}.
\end{itemize}

\noindent\emph{Implémentation de la gestion du rang}:
	
\begin{tabular}{cl}
	\textsf{create} & $rang = 0$ \\
	\textsf{find} & $rang$ inchangé \\
	\textsf{union} & si $rang$ égaux on l'incrémente; sinon, il reste inchangé \\
\end{tabular}

\begin{lemme}
	La fonction $rang$ est une fonction monotone croissante.
	\label{lemme:rang_croissant}
\end{lemme}
\begin{proof}[Arguments de la preuve]
	Par récurrence directe sur le nombre d'opérations.
\end{proof}

\begin{lemme}
	Chaque nœud à un rang au plus égal à $n - 1$ pour une collection à $n$ objets.
	\label{lemme:rang_majorant}
\end{lemme}
\begin{proof}
	Le rang de chaque nœud commence à $0$ \textblue{(lors de l'opération \textsf{create})} puis ne peut augmenter que lors d'une \textsf{union}. Comme il y a au plus $n - 1$ \textsf{union} \textblue{(car il y a $n$ objets)}, tous les rangs valent au plus $n - 1$.
\end{proof}
	
\noindent\emph{Implémentation de la gestion de la compression de chemin : méthode en deux passes (elle est récursive)}:
\begin{itemize}
	\item récurse : passe dans le chemin de découverte pour trouver le représentant.
	\item revient en arrière : remet à jour les pointeurs en allant en arrière.
\end{itemize}

Pour définir la complexité amortie de cette structure de données, on commence par définir la fonction $\alpha$ qui est l'inverse de la fonction d'Ackermann. Pour cela, on rappelle l'expression de la fonction $A_k(j)$ qui pour tout entiers $k, j$ vaut
\begin{displaymath}
A_k(j) = \left\{
\begin{array}{c@{\text{ si }}c}
j + 1 & k = 0 \\
A_{k-1}^{j+1} & k \geq 1 \\
\end{array}
\right.
\end{displaymath}
On pose alors, $\alpha(n) = \min \{k : A_k(1) \geq n\}$.

\begin{theo}
	Avec ce type abstrait et cet heuristique, une séquence de $m$ opérations \textsf{create}, \textsf{find} et \textsf{union} parmi lesquelles il y a $n$ opérations \textsf{create} consomme un temps $O(m\alpha(n))$ dans le cas défavorable.
\end{theo}
\begin{proof}
	On applique la méthode du potentiel. 	
	\begin{lemme}
		L'union par rang ne change pas sa complexité.
		\label{lemme:unionRang}
	\end{lemme}
	\begin{proof}
		Si on convertit une séquence $S'$ de $m'$ opérations de textsf{create}, \textsf{find} et \textsf{union} en une séquence $S$ de $m$ opérations de textsf{create}, \textsf{find} et \textsf{union-rang} en transformant chaque opérations \textsf{union} en deux opérations \textsf{find} et \textsf{union-rang}. Alors si $S$ est en $O(m\alpha(n))$, alors $S'$ est en $O(m'\alpha(n))$ et $m = O(m')$.
	\end{proof}
	
	\emph{Fonction potentielle} : $\phi_q(x)$ pour chaque nœud $x$ après $q$ opérations. Le cumul des potentiel des noeuds donne alors le potentiel de la forêt complète : $\Phi_q = \sum_x \phi(x)$ où $\Phi_q$ désigne le potentiel de la forêt après $q$ opérations. Elle est définie comme suit:
	\begin{displaymath}
	\Phi_q(x) = \left \{
	\begin{array}{ll}
	\alpha(n) * x.rang 	& \text{si } x \text{ est une racine ou si } x.rang = 0 \\
	(\alpha(n) - \textsf{niveau}(x))x.rang - \textsf{iter}(x) & \text{si } x \text{ n'est pas une racine et si } x.rang > 0 \\
	\end{array}
	\right.
	\end{displaymath}
	On définie alors $\textsf{niveau}(x) = \max \{k : x.p.rang \geq A_k(x.rang)\}$ où $x.p$ est le père de $x$. Elle représente alors le plus grand $k$ tel que $A_k$ appliqué au rang de $x$ est inférieur au rang du père de $x$. On définie également $\textsf{iter}(x) = \max \{i : x.p.rang \geq A^{(i)}_{\textsf{niveau}(x)}(x.rang)\}$. Elle définie le plus grand nombre de fois que l'on peut appliquer $A_{\textsf{niveau}(x)}$ au rang de $x$ tel qu'il soit inférieur au rang du père de $x$.
	
	\begin{lemme}
		Pour tout nœud $x$ et pour toute valeur de $q$, on a : $0 \leq \Phi_q(x) \leq \alpha(n)*x.rang$.
		\label{lemme:potentiel_borne}
	\end{lemme}
	\begin{proof}[Arguments de la preuve]
		\begin{itemize}
			\item Si $x$ est racine ou si $x.rang = 0$: $0 \leq \Phi_q(x) = \alpha(n)*x.rang$ \textblue{(déf)}.
			\item Sinon on obtient des majorant pour \textsf{niveau} et \textsf{iter}.
			\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
				\item Montrons que $0 \leq \textsf{niveau}(x) < \alpha(n)$.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $0 \leq \textsf{niveau}(x)$ : $x.p.rang \geq x.rang +1 = A_0(x.rang)$ \textblue{lemme~\ref{lemme:rang_croissant}}
					\item $\textsf{niveau}(x) < \alpha(n)$ : $A_{\alpha(n)}(x.rang) \geq A_{\alpha(n)}(1) \geq n > x.p.rang$ \textblue{(lemme~\ref{lemme:rang_majorant})}
					\item \emph{Remarque}: on a la croissance de \textsf{niveau} par celle de $rang$.
				\end{itemize}
				\item Montrons que $1 \leq \textsf{iter}(x) \leq x.rang$
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $1 \leq \textsf{iter}(x)$ : $x.p.rang \geq A_{\textsf{niveau}(x)}(x.rang)  = A^(1)_{\textsf{niveau}(x)}(x.rang)$
					\item $\textsf{iter}(x) \leq x;rang$ : $A^(x.rang + 1)_{\textsf{niveau}(x)}(x.rang) = A_{\textsf{niveau}(x)+1}(x.rang) > x.p.rang$
				\end{itemize}
				\item Montrons que $0 \leq \Phi_q(x) \leq \alpha(n)*x.rang$.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $0 \leq \Phi_q(x)$ : $\Phi_q(x) \geq (\alpha(n) - (\alpha(n)-1)*x.rang - x.rang  = 0$ \textblue{(majoration)}
					\item $\Phi_q(x) \leq \alpha(n)x.rang$ : $\Phi_q(x) \leq (\alpha(n) - 0)x.rang - 1 < \alpha(n)x.rang$ \textblue{(minoration)}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		On remarque de plus que si $x$ n'est pas une racine et que $x.rang > 0$, alors $\Phi_q(x) < \alpha(n)x.rang$.
	\end{proof}
	
	Pour appliquer la méthode su potentiel, il nous faut connaître l'impacte des différentes opérations sur le potentiel. Cela nous donnera le coût amortie de chacune des opérations.
	
	\begin{lemme}
		Soit $x$ un nœud qui n'est pas une racine et supposons que la $q^{\text{ième}}$ opération est \textsf{Union} ou \text{Find}. Alors le potentiel de $x$ ne peut pas croître, et si $x.rang \geq 0$ avec $\textsf{iter}(x)$ ou $\textsf{niveau}(x)$ qui change, alors le potentiel de $x$ diminue d'au moins $1$.
		\label{lemme:potentiel_caracterisation}
	\end{lemme}
	\begin{proof}[Arguments de la preuve]
		\begin{itemize}
			\item $x$ n'est pas racine donc son $rang$ ne change pas; et $n$ ne change pas également. Donc si $x.rang = 0$, alors $\Psi_q(x) = \Psi_{q-1}(x) = 0$. \item Supposons que $x.rang \geq 1$ et on rappelle que $\textsf{niveau}(x)$ est monotone croissante .  
			\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
				\item Supposons que $\textsf{niveau}(x)$ ne change pas alors $\textsf{iter}(x)$ croît ou ne change pas : deux cas.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $\textsf{iter}(x)$ ne change pas : $\Phi_q(x) = \Phi_{q-1}(x)$
					\item $\textsf{iter}(x)$ croît \textblue{(elle croît d'au moins 1)} : $\Phi_q(x) \leq \Phi_{q-1}(x) - 1$
				\end{itemize}
				\item Supposons que $\textsf{niveau}(x)$ croît d'au moins $1$ et $\textsf{iter}(x)$ pourrait décroître.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item Le terme $(\alpha(n) - \textsf{niveau}(x))x.rang$ diminue d'au moins $x.rang$.
					\item La décroissance de $\textsf{iter}(x)$ est d'au plus $x.rang-1$ (borne du lemme~\ref{lemme:potentiel_borne}).
					\item Augmentation par \textsf{iter} est inférieure à la diminution par \textsf{niveau} : $\Phi_q(x) \leq \Phi_{q-1}(x) - 1$
				\end{itemize}
			\end{itemize} 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	On s'occupe maintenant des coûts amorties à proprement parler.
	
	\begin{lemme}
		Le coût amortie de chaque opération \textsf{Créer} est $O(1)$.
		\label{lemme:amortie_creer}
	\end{lemme}
	\begin{proof}[Arguments de la preuve]
		Supposons que la $q^{\text{ième}}$ opération soit \textsf{Créer}.
		\begin{itemize}
			\item On crée un nœud de $rang = 0$, tel que $\phi_q(x) = 0$ : $\Phi_q = \Phi_{q-1}$
			\item Coût réel: $O(1)$
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\begin{lemme}
		Le coût amortie de chaque opération \textsf{Union} est $O(\alpha(n))$.
		\label{lemme:amortie_union}
	\end{lemme}
	\begin{proof}[Arguments de la preuve]
		Supposons que la $q^{\text{ième}}$ opération soit $\textsf{Union}(x, y)$ où $y$ devient le parent de $x$.
		\begin{itemize}
			\item Coût réel : $O(1)$
			\item Calcul du changement de potentiel:
			\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
				\item Seul le potentiel de $x$, de $y$ et des enfants de $y$ peut changer.
				\item Montrons que seul le potentiel de $y$ peut croître.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item Enfants de $y$: potentiel ne peut augmenter (lemme~\ref{lemme:potentiel_caracterisation})
					\item Nœud $x$: racine en $q-1$ donc $\phi_{q-1}(x) = \alpha(n)x.rang$
					\begin{itemize}[label=$\bullet$]
						\item Si $x.rang = 0$, alors $\phi_{q-1}(x) = \phi_q(x) = 0$.
						\item Sinon $\phi_q(x) < \alpha(n)x.rang = \phi_{q-1}(x)$ (lemme~\ref{lemme:potentiel_borne}) .
					\end{itemize}					
				\end{itemize}
				\item Montrons que cette augmentation est majorer par $\alpha(n)$
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $y$ racine en $q- 1$: $\phi_{q-1}(y) = \alpha(n)y.rang$
					\item $y$ racine en $q$ et $x.rang$ accroît d'au plus $1$: $\phi_{q}(y) = \phi_{q-1}(y)$ ou $\phi_{q}(y) = \phi_{q-1}(y) + \alpha(n)$
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\item On en déduit le coût amortie : $O(1) + O(\alpha(n)) = O(\alpha(n))$
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\begin{lemme}
		Le coût amortie de chaque opération \textsf{Find} est $O(\alpha(n))$.
		\label{lemme:amortie_find}
	\end{lemme}
	\begin{proof}[Arguments de la preuve]
		Supposons que la $q^{\text{ième}}$ opération soit $\textsf{Find}$ avec un chemin de découverte contenant $s$ nœuds.
		\begin{itemize}
			\item Coût réel : $O(s)$
			\item Calcul du changement de potentiel:
			\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
				\item Montrons qu'aucun nœud voit son potentiel croître.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $x$ est une racine: $\phi_q(x) = \alpha(n)x.rang$ ne change pas
					\item $x$ n'est pas une racine : lemme~\ref{lemme:potentiel_caracterisation}					
				\end{itemize}
				\item Montrons qu'au moins $\max(0, s - (\alpha(n) + 2))$ nœuds voit leur potentiel décroître d'au moins $1$.
				\begin{itemize}[label=$\to$]
					\item $x.rang > 0$ et $\exists y$ plus loin tel que $\textsf{niveau}(x) =\textsf{niveau}(y)$ avant \textsf{Union}.$x.rang > 0$ et $\exists y$ plus loin tel que $\textsf{niveau}(x) =\textsf{niveau}(y)$ avant \textsf{Union}. 
					\begin{itemize}[label=$\bullet$]
						\item $x.rang > 0$ et $\exists y$ plus loin tel que $\textsf{niveau}(x) =\textsf{niveau}(y)$ avant \textsf{Find}.
						\item Pas la racine ni le dernier ni tous les derniers nœuds tels que $\textsf{niveau}(x) = k$ pour tout $k\in \{1, \dots \alpha(n)-1\}$.
					\end{itemize}
 					\item Nœud $x$ qui satisfait la contrainte. Montrons que son potentiel décroît d'au moins $1$.
					\begin{itemize}[label=$\bullet$]
						\item $k = \textsf{niveau}(x) = \textsf{niveau}(y)$
						\item Juste avant \textsf{Find} :
						\begin{displaymath}
						\begin{array}{c}
						x.p.rang \geq A_k^{\textsf{iter}(x)}(x.rang) \\
						y.p.rang \geq A_k(y.rang) \\
						y.rang \geq x.p.rang \\
						\end{array}
						\end{displaymath} 
						On obtient $y.p.rang \geq A_k^{i+1}(x.rang)$.
						\item Compression de chemin: $x.p.rang = y.p.rang$ sans rien changer : $\textsf{iter}(x)$ ou $\textsf{niveau}(x)$ augmente.
					\end{itemize}					
					\item On conclut par le lemme~\ref{lemme:potentiel_caracterisation}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\item On en déduit le coût amortie : $O(S) -(s-(\alpha(n)+2)) = O(s)-s+O(\alpha(n)) = O(\alpha(n))$
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	On conclut la preuve en appliquant : le lemme~\ref{lemme:unionRang}, le lemme~\ref{lemme:amortie_creer}, le lemme~\ref{lemme:amortie_union} et le lemme~\ref{lemme:amortie_find}.
\end{proof}

\paragraph{Application à l'algorithme de Kruskal} \textblue{L'algorithme de Kruskal permet de calculer un arbre couvrant minimal pour un graphe connexe pondéré} 

\begin{minipage}{.34\textwidth}
	La structure Union Find est importante dans l'algorithme de Kruskal (elle garantie la correction et influe sur sa complexité, algorithme~\ref{algo:Kruskal}). 
	
	\noindent\emph{Complexité}; $O(|E| \log |E|)$ car le tri des arêtes s'effectue en $O(|E| \log |E|)$ et nous manipulons une structure d'union find sur $|E| + |V|$ opérations dont $|V|$ opérations \textsf{create}. On a donc une complexité en $O\left((|E| + |V|)\log(|E| + |V|)\right)$. Or, comme $|E| \leq |V|^2$, on a  $\log |E| = O(\log |V|)$. On obtient la complexité annoncée.
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{.6\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		Entrée : $G = (V, E)$: graphe connexe; $w$: fonction de poids
		Sortie : $E$ est la liste des arêtes de l'arbre
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Kruskal}}{$G, w$}
			\State $E \gets \emptyset$
			\For{tout $v \in V$} 
			\State \textsf{create}$(v)$
			\EndFor
			\State Trier $E$ par ordre croissant sur $w$
			\For{tout $(u, v) \in E$}
			\If{\textsf{find}$(u) \neq$ \textsf{find}$(v)$}
			\State $E \gets E \cup \{(u, v)\}$
			\State \textsf{union}$(u, v)$ 
			\EndIf
			\EndFor
			\State Renvoie $E$ 
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Algorithme de Kruskal calculant un arbre couvrant minimal pour un graphe connexe pondéré.}
		\label{algo:Kruskal}
	\end{algorithm}
\end{minipage} 




